「人一藍腦便殘」有根據

「人一藍腦便殘」有根據

李立峯

人只相信自己願意相信的事？中文大學傳播與民意調查中心9月初的民調，查詢了不同政治立場的受訪者，對四宗曾經廣傳的謠言的看法。結果顯示，無論是自由民主的支持者，抑或撐政府的人士，都會選擇性相信某些謠言。

相關新聞：AFP證實：親京撐警群組假消息量高

民調詢問了受訪者如何判斷運動期間發生的四個事件或謠言的真確性，當中部份對運動支持者有利，部份則對反對者有利。結果顯示，港人對不同謠言的判斷，與其政治立場有莫大關係。例如「7.21源於林卓廷帶隊示威」（事實是白衣人開始襲擊後，林卓廷才抵現場）此說法，有逾半「政府支持者」認為真確，只得少於一成人認為虛假；另一方面，有近四成「運動參與者」確信「警方在荃灣擲汽油彈」（有傳媒已指出只是角度問題引起的錯覺），約一成人認為虛假。

李立峯認為，調查結果與預期相近。他指出，人在處理資訊時會有「動機性推理」（motivated reasoning），即有動機去相信與自己世界觀或立場一致的事，這種動機人皆有之。但是否代表坊間常說的「人一藍、腦便殘」完全無根據？李立峯表示，雖然維護立場的動機人人皆有，但仍有強弱之分，美國多個研究都曾指出，保守主義者比自由主義者的動機性推理傾向更嚴重，而今次的民調亦顯示「政府支持者」誤信謠言的比例明顯比「運動參與者」或「政府批判者」高。李立峯指，受訪者面對違背自己立場的消息時，未必會全盤反對，反而是將證實的門檻提到極高。在「少女被布袋彈射盲」一題，就有逾五成政府支持者選「未經證實」，李說：「𠵱家建制就係好多人話，『你又唔肯出嚟報警』、『唔更全面俾警方查』，總之喺佢哋立場就話你證實唔到。」

今次運動謠言四起，有些傳言甚至未證真偽，卻已鋪天蓋地，影響運動發展。李立峯對此現象表示理解：「好難喺風頭火勢下，大家仲好學者咁坐喺度睇吓書，fact-check吓，我覺得好人之常情。」他認為，未經證實的消息之所以會不斷蔓延，是因為謠言傳播的三個重要條件：不確定性、焦慮和不信任，都強烈地出現在今天的社會中，而且不少傳言已遠遠超出一般人能查證的範圍，「對於太子站，你都仲可以要求佢公開CCTV，只要佢肯，某程度上都可以查證。但新屋嶺發生咩事，真係靠傳媒去做調查報道，遠遠超越fact-check嘅層次」。

新屋嶺的傳言鋪天蓋地，需要依靠傳媒去做調查及報道，已非fact-check可以確認。

中大民調顯示，逾半「政府支持者相信7.21源於林卓廷帶隊示威」的說法。

上一則
上一則
港聞專題：假新聞氾濫 不設左中右 真相，只有一個！

下一則
下一則
AFP證實：親京撐警群組假消息量高

AFP證實：親京撐警群組假消息量高
港聞專題：假新聞氾濫 不設左中右 真相，只有一個！